---
title : "Grupos de Investigación"
description: "Las líneas de investigación que se desarrollan en la UPG-FCF son las que desarrollan los GI-FCF, las cuales sean establecido por el Instituto de Investigación y los GI-FCF."
lead: "Las líneas de investigación que se desarrollan en la UPG-FCF son las que desarrollan los GI-FCF, las cuales sean establecido por el Instituto de Investigación y los GI-FCF."
date: 2022-10-08T08:09:45+00:00
lastmod:
  - :git
  - lastmod
  - date
  - publishDate
draft: false
weight: 2040
images: []
toc: false
type: extend
contributors: [ "David" ]
---

---
__Nota__: A continuación se presenta una lista de los grupos de investigación de la Facultad de Ciencias Físicas junto con sus líneas de investigación y el investigador principal:

---

- __Modelamiento Numérico en Mecánica de Fluidos__ ([MNMF](https://vrip.unmsm.edu.pe/mnmf))  
  *Responsable*: CARBONEL HUAMAN CARLOS (ccarbonelh@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Simulación numérica

- __Ciencia del Suelo, Arqueometría y Nuevos Materiales__ ([ASANUM](https://vrip.unmsm.edu.pe/asanum/))  
  *Responsable*: CERON LOAYZA MARIA LUISA (malucelo@hotmail.com)  
  *Líneas de investigación*:
  - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos
  - Ciencias del Suelo
  - Arqueometría

- __Grupo de Investigación en Astronomía__ ([GIA](https://vrip.unmsm.edu.pe/gia))  
  *Responsable*: CARLOS REYES RAFAEL EDGARDO (raedcare@yahoo.com)  
  *Línea de investigación*: Clima Espacial

- __Instrumentación Física y Aplicaciones__ ([INFISA](https://vrip.unmsm.edu.pe/infisa))  
  *Responsable*: PATINO CAMARGO GALO (gpatinoc@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Enseñanza de la Física desde Diversas Perspectivas
  - Física Médica
  - Estudio de Radiosótopos

- __Modelamiento Matemático de Procesos Físicos__ (MMP)  
  *Responsable*: SABRERA ALVARADO REGULO ANGEL (rsabreraa@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Simulación y modelamiento de procesos físicos

- __Centro de Investigación y Desarrollo de Energías del Mañana Micha Yawaypita__ ([CIDEM](https://vrip.unmsm.edu.pe/cidem))  
  *Responsable*: SANCHEZ CORTEZ LOZANO PEDRO (lsanchezc@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Sociedad, Ciencia, Tecnología e Innovación
  - Ingeniería y tecnologías del Medio Ambiente

- __Física__ (FIS)
  *Responsable*: GASTELO VILLANUEVA JORGE LUIS (jgastelov@unmsm.edu.pe)  

- __Grupo de Física Teórica__ ([GFT](https://vrip.unmsm.edu.pe/gft))  
  *Responsable*: VARGAS AUCCALLA TEOFILO (tvargasa@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Cosmología y Gravitación

- __Centro de Desarrollo e Investigación en Termofluidos e Hidráulica__ (CEDITH)  
  *Responsable*: SALVADOR ROJAS BERNARDINO PEDRO (bsalvadorr@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Energética
  - Recursos Hídricos
  - Simulación, Modelado y Visualización

- __Física Computacional y Simulacional Aplicada__ (FICOSIAP)  
  *Responsable*: MONTENEGRO JOO JAVIER SEMPRONIO (jmontenegroj@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Enseñanza de la Física desde Diversas Perspectivas

- __Mecánica de Fluidos - Energética y Termofluidos__ (MECFLUET)  
  *Responsable*: QUISPE GONZALES CESAR ALEJANDRO (cquispeg@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Energética

- __Grupo de Investigación en Hidráulica, Recursos Hídricos y Medio Ambiente y Energías No Convencionales__ (GIHREHMA)  
  *Responsable*: SARANGO JULCA DOUGLAS DONAL (dsarangoj@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Ciencias del Suelo
  - Recursos Hídricos
  - Recursos Energéticos

- __Física Aplicada y Computacional en Nuclear__ (FAYCEN)  
  *Responsable*: CARITA MONTERO RAUL FELIX (rcaritam@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Física Médica
  - Estudio de Radioisótopos

- __Materiales Funcionales__ ([MATEFUN](https://vrip.unmsm.edu.pe/matefun))  
  *Responsable*: BUSTAMANTE DOMINGUEZ ANGEL GUILLERMO (abustamanted@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Superconductividad

- __Aleaciones Metálicas y Cristales Reales__ (ALEAMET)  
  *Responsable*: MEDRANO ATENCIO EMILIO (emedranoa@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Física de Metales y Aleaciones Metálicas

- __Calibraciones Instrumentación Microsatélite para Preservar el Medio Ambiente__ ([CAIMMA](https://vrip.unmsm.edu.pe/caimma))  
  *Responsable*: YACTAYO YACTAYO GILBERTO (gilberto.yactayo@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y NanotecNanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos
  - Ciencia de Materiales Avanzados y de Estructuras Artificiales
  - Propiedades Estructurales de las Nanopartículas

- __Grupo de Métodos Computacionales Aplicado a Nanomateriales__ ([GMCAN](https://vrip.unmsm.edu.pe/gmcan))  
  *Responsable*: ROJAS TAPIA JUSTO ALCIDES (jrojast@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Propiedades Estructurales de las Nanopartículas
  - Ciencia de Materiales Avanzados y de Estructuras Artificiales
  - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos

- __Grupo de Investigación de Sistemas Complejos Funcionalizados__ ([GISICOF](https://vrip.unmsm.edu.pe/gisicof))  
  *Responsable*: LANDAURO SAENZ CARLOS VLADIMIR (clandauros@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y NanotecNanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos
  - Ciencia de Materiales Avanzados y de Estructuras Artificiales
  - Propiedades Estructurales de las Nanopartículas

- __Conservación de Recursos Hídricos__ (LAGOS)  
  *Responsable*: AGUIRRE CESPEDES CESAR AUGUSTO (caguirrec@unmsm.edu.pe)

- __Grupo de Investigación en Sistemas Fuertemente Correlacionados__ (GISFUC)  
  *Responsable*: VENTO FLORES JAIME FRANCISCO (jventof@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*:
  - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y NanotecNanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos

- __Grupo de Espectroscopía Lineal y No Lineal para el Uso Tecnológico de Materiales Ópticos__ ([GELYNOL](https://vrip.unmsm.edu.pe/gelynol))  
  *Responsable*: LOZANO BARTRA WHUALKUER ENRIQUE (wlozanob@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Óptica Lineal y No Lineal
  - Arqueometría
  - Ciencia de Materiales Avanzados y de Estructuras Artificiales

- __Cristalografía, Edafología, Arqueometría y Nuevos Materiales__ ([CEANUM](https://vrip.unmsm.edu.pe/ceanum))  
  *Responsable*: ZEBALLOS VELASQUEZ ELVIRA LETICIA (ezeballosv@unmsm.edu.pe)
  *Líneas de investigación*:
  - Cristalografía y Sistemas Cristalinos Bidimensionales
  - Arqueometría
  - Ciencias del Suelo

- __Películas Delgadas y Sistemas de Baja Dimensionalidad__ ([GIPESBD](https://vrip.unmsm.edu.pe/gipesbd))  
  *Responsable*: QUISPE MARCATOMA JUSTINIANO (jquispem@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Ciencia de Materiales Avanzados y de Estructuras Artificiales
  - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y NanotecNanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos

- __Física de Cambios Ambientales y la Teledetección__ ([LABTEL](https://vrip.unmsm.edu.pe/labtel))  
  *Responsable*: ROJAS ACUÑA JOEL (jrojasa@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*:
  - Teledetección por Satélite Aplicado al Estudio de los Recursos Naturales (Recursos Hídricos y Ecosistemas)

- __LAB2D4__ ([LAB](https://vrip.unmsm.edu.pe/lab))  
  *Responsable*: RIVERA RIOFANO PABLO HECTOR (priverar@unmsm.edu.pe)  
  *Línea de investigación*: Ciencia de Materiales Avanzados y de Estructuras Artificiales

- __Grupo de Investigación en Ciencias de la Tierra, Clima y Medio Ambiente__ ([CTCLIMA](https://vrip.unmsm.edu.pe/ctclima))  
  *Responsable*: FASHE RAYMUNDO OCTAVIO (ofasher@unmsm.edu.pe)  
  *Líneas de investigación*:
  - Oceanografía Física y Física de la Atmósfera
  - Física de Fenómenos para la Previsión de Desastres Naturales
  - Ciencias del Suelo

- __Magnetismo Moderno, Nanomagnetismo y Aleaciones Metálicas__ (GIMNA)

  - __Responsable:__ PEÑA RODRÍGUEZ VICTOR ANTONIO (vpenar@unmsm.edu.pe)
  - __Enlace al grupo:__ [GIMNA](https://vrip.unmsm.edu.pe/gimna)
  - __Líneas de investigación:__
    - Física de Metales y Aleaciones Metálicas
    - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y Nanotecnología
    - Nanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos
    - Ciencia de Materiales Avanzados y de Estructuras Artificiales

- __Grupo de Investigación de Nanotecnología Aplicada para Biorremediación Ambiental, Energía, Biomedicina y Agricultura__ (NANOTECH)

  - __Responsable:__ RAMOS GUIVAR JUAN ADRIAN (juan.ramos5@unmsm.edu.pe)
  - __Enlace al grupo:__ [NANOTECH](https://vrip.unmsm.edu.pe/nanotech)
  - __Líneas de investigación:__
    - Aplicaciones de la Física en Nanociencia y NanotecNanociencia y Nanotecnología de Materiales Magnéticos
    - Biorremediación y Bioconversión
    - Propiedades Estructurales de las Nanopartículas
    - Remediación de agua, aire y suelo
